\renewcommand{\bibname}{Bibliografía}
\phantomsection
\begin{thebibliography}{99}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}
    % 1. Introducción
    \bibitem{INEMyH2021} Instituto Nacional de Estadística. (Diciembre de 2021). \textit{Mujeres y hombres en España}, Secciones 6.5 y 6.6. \href{https://www.ine.es/ss/Satellite?L=es_ES&c=INEPublicacion_C&cid=1259924822888&p=1254735110672&pagename=ProductosYServicios%2FPYSLayout&param1=PYSDetalleGratuitas&param2=1259925527407&param4=Mostrar}{https://ine.es}.
    \bibitem{BOEMEFP2022} Real Decreto 217/2022, por el que se establece la ordenación y las enseñanzas mínimas de la Educación Secundaria Obligatoria. (29 de marzo de 2022, publicado en BOE núm. 76, de 30 de marzo de 2022, páginas 41571 a 41789). \href{https://www.boe.es/eli/es/rd/2022/03/29/217}{https://boe.es}.
    \bibitem{CMEdu2015} Boletín Oficial de la Comunidad de Madrid. (Mayo de 2015). Decreto 48/2015, de 14 de mayo, por el que se establece para la Comunidad de Madrid el currículo de la Educación Secundaria Obligatoria. (BOCM núm. 118, páginas 10 a 309). \href{https://bocm.es/boletin/bocm-20150520-118}{https://bocm.es}.
    \bibitem{INECOVID_Teletrabajo2020} Instituto Nacional de Estadística. (2021). \textit{Encuesta de condiciones de vida. Módulo 2021.} \href{https://www.ine.es/dynt3/inebase/index.htm?padre=7989&capsel=7989}{https://ine.es}.
    \bibitem{INECOVID_TeletrabajoFeb2020} Instituto Nacional de Estadística. (2020). \textit{El teletrabajo en España y la UE antes de la COVID-19} (publicado en el boletín CifrasINE). \href{https://www.ine.es/ss/Satellite?blobcol=urldata&blobheader=application%2Fpdf&blobheadername1=Content-Disposition&blobheadervalue1=attachment%3B+filename%3Dcfr_022020_v4.pdf&blobkey=urldata&blobtable=MungoBlobs&blobwhere=787%2F725%2Fcfr_022020_v4.pdf&ssbinary=true}{https://ine.es}.
    \bibitem{TFG_Ivan} Chicano Capelo, I. (2020). \textit{VS Code 4 Teaching: Los ejercicios directos al editor}.
    \bibitem{TFG_Alvaro} Rivas Alcobendas, Á. J. (2021). \textit{VSCode4Teaching 2.0: Seguimiento de ejercicios de alumnos en el IDE del profesor}.
    \bibitem{Tec_LiveShare} Microsoft. (2022). \textit{Visual Studio Live Share: Herramienta de colaboración de código en tiempo real}. \href{https://visualstudio.microsoft.com/es/services/live-share/}{https://visualstudio.microsoft.com}.
    \bibitem{Intro_PairProgramming} Agile Alliance. \textit{Pair Programming}. \href{https://www.agilealliance.org/glossary/pairing/#q=~(infinite~false~filters~(postType~(~'page~'post~'aa_book~'aa_event_session~'aa_experience_report~'aa_glossary~'aa_research_paper~'aa_video)~tags~(~'pair*20programming))~searchTerm~'~sort~false~sortDirection~'asc~page~1)}{https://agilealliance.org}.

    % 3.1. Tecnologías
    \bibitem{Tec_MySQL} Oracle Corporation. (2022). \textit{MySQL Community Edition}. \href{https://www.mysql.com/products/community/}{https://mysql.com}.
    \bibitem{Tec_Encuesta_StackOverflow} Stack Overflow. (2021). \textit{Stack Overflow Developer Survey 2021}. \href{https://survey.stackoverflow.co/2021}{https://survey.stackoverflow.co}.
    \bibitem{Tec_Java} Oracle Corporation. (2022). \textit{¿Qué es Java y por qué lo necesito?} \href{https://www.java.com/es/download/help/whatis_java.html}{https://java.com}.
    \bibitem{TIOBE} TIOBE. (1 de noviembre de 2022). \textit{Índice TIOBE}. \href{https://www.tiobe.com/tiobe-index/}{https://tiobe.com}.
    \bibitem{Tec_Maven} The Apache Software Foundation. (2022). \textit{Maven - Welcome to Apache Maven}. \href{https://maven.apache.org}{https://maven.apache.org}.
    \bibitem{Tec_Spring} Broadcom, Inc. (2022). \textit{Spring | Why Spring?} \href{https://spring.io/why-spring}{https://spring.io}.
    \bibitem{Tec_SpringBoot} Spring \& Broadcom, Inc. (2022). \textit{Spring Boot}. \href{https://spring.io/projects/spring-boot}{https://spring.io}.
    \bibitem{Tec_JUnit} JUnit. (2022). \textit{JUnit 5}. \href{https://junit.org/junit5/}{https://junit.org}.
    \bibitem{Tec_Node} OpenJS Foundation. (2022). \textit{Acerca | Node.js}. \href{https://nodejs.org/es/about/}{https://nodejs.org}.
    \bibitem{Tec_NPM} NPM, Inc. (2022). \textit{About npm | npm Docs}. \href{https://docs.npmjs.com/about-npm}{https://docs.npmjs.com}.
    \bibitem{Tec_TS} Microsoft. (2022). \textit{TypeScript: JavaScript with syntax for types}. \href{https://www.typescriptlang.org}{https://typescriptlang.org}.
    \bibitem{Tec_VSCodeExtAPI} Microsoft. (2022). \textit{Extension API | Visual Studio Code Extension API}. \href{https://code.visualstudio.com/api}{https://code.visualstudio.com}.
    \bibitem{Tec_VSCPublish} Microsoft Inc. (2022). \textit{Publishing Extensions | Visual Studio Code Extension API}. \href{https://code.visualstudio.com/api/working-with-extensions/publishing-extension}{https://code.visualstudio.com}.
    \bibitem{Tec_Jest} Open JS Foundation. (2022). \textit{Jest · Delightful JavaScript Testing}. \href{https://jestjs.io/}{https://jestjs.io}.
    \bibitem{Tec_Vue} You, E. (2022). \textit{Vue.js - The Progressive JavaScript Framework}. \href{https://vuejs.org}{https://vuejs.org}.
    \bibitem{Tec_React} Meta Platforms. (2022). \textit{React - Una biblioteca de JavaScript para construir interfaces de usuario}. \href{https://es.reactjs.org}{https://es.reactjs.org}.
    \bibitem{Tec_Angular} Google Inc. (2022). \textit{Angular}. \href{https://angular.io}{https://angular.io}.
    \bibitem{Tec_Docker} Docker Inc. (2022). \textit{Docker: Accelerated, Containerized Application Development}. \href{https://www.docker.com}{https://docker.com}
    \bibitem{Tec_DockerContainers} Docker Inc. (2022). \textit{What is a Container?} \href{https://www.docker.com/resources/what-container/}{https://docker.com}
    \bibitem{Tec_DockerCompose} Docker Inc. (2022). \textit{Docker Compose | Docker Documentation}. \href{https://docs.docker.com/compose/}{https://docker.com}.

    % 3.2. Herramientas
    \bibitem{Her_VSCode} Microsoft. (2022). \textit{Visual Studio Code - Code Editing. Redefined}. \href{https://code.visualstudio.com}{https://code.visualstudio.com}.
    \bibitem{Her_IntelliJ} JetBrains. (2022). \textit{IntelliJ IDEA: el IDE de Java eficaz y ergonómico de JetBrains}. \href{https://www.jetbrains.com/es-es/idea/}{https://jetbrains.com}.
    \bibitem{Her_WebStorm} JetBrains. (2022). \textit{WebStorm: el IDE de JavaScript y TypeScript de JetBrains}. \href{https://www.jetbrains.com/es-es/webstorm/}{https://jetbrains.com}.
    \bibitem{Her_DBeaver} DBeaver. (2022). \textit{DBeaver Community | Free Universal Database Tool}. \href{https://dbeaver.io}{https://dbeaver.io}.
    \bibitem{Her_Git} Software Freedom Conservancy. (2022). \textit{Git}. \href{https://git-scm.com}{https://git-scm.com}.
    \bibitem{Her_GitHub} GitHub Inc. (2022). \textit{GitHub}. \href{https://github.com/about}{https://github.com}.
    \bibitem{Her_DevOps} Atlassian. (2022). \textit{¿Qué es DevOps? | Atlassian}. \href{https://www.atlassian.com/es/devops/}{https://www.atlassian.com}.
    \bibitem{Her_CICD} GitLab. (2022). \textit{What is CI/CD?} \href{https://about.gitlab.com/topics/ci-cd/}{https://about.gitlab.com}.
    \bibitem{Her_Travis} Travis CI GmbH. (2022). \textit{Travis CI - Testing your building blocks}. \href{https://www.travis-ci.com/about-us/}{https://travis-ci.com}.

    \bibitem{Her_Trello} Atlassian. (2022). \textit{Trello}. \href{https://trello.com}{https://trello.com}.

    % 3.3. Metodología
    \bibitem{Met_AgileManifesto} Beck, K., et al. (2001). \textit{Manifesto for Agile Software Development}. \href{https://agilemanifesto.org}{https://agilemanifesto.org}.
    \bibitem{Met_AgileFrameworks} Sylvanns, D. (30 de septiembre de 2022). \textit{7 Different Types Of Agile Methodologies}. \href{https://www.itbriefcase.net/7-different-types-of-Agile-methodologies}{https://itbriefcase.net}.
    \bibitem{Met_TableroKanban} Kanbanize. (2022). \textit{¿Qué es un tablero Kanban y cómo utilizarlo?} \href{https://kanbanize.com/es/recursos-de-kanban/primeros-pasos/que-es-tablero-kanban}{https://kanbanize.com}.

    % 4.1. Requisitos
    \bibitem{XP_UserStories} Sergeev, A. (26 de mayo de 2016). \textit{Extreme programming user stories}. \href{https://hygger.io/blog/extreme-programming-user-stories/}{https://hygger.io}.

    % 4.2. Arquitectura
    \bibitem{IONOSWebSocket} IONOS. (2020). \textit{¿Qué es WebSocket?}. \href{https://www.ionos.es/digitalguide/paginas-web/desarrollo-web/que-es-websocket/}{https://ionos.es}.
    \bibitem{Arq_MVCFowler} Fowler, M. (2002). \textit{Patterns of enterprise application architecture}. Addison-Wesley Professional. \href{https://www.oreilly.com/library/view/patterns-of-enterprise/0321127420/}{https://oreilly.com}.
    % \bibitem{Arq_UncleBob} Martin, R. C. (2018). \textit{Clean architecture} (2ª edición). Addison-Wesley.
    \bibitem{Arq_JWT} Okta Inc. (2022). \textit{JSON Web Token Introduction}. \href{https://jwt.io/introduction}{https://jwt.io}.
    \bibitem{Arq_CSRF} OWASP Foundation. (2022). \textit{Cross Site Request Forgery (CSRF)}. \href{https://owasp.org/www-community/attacks/csrf}{https://owasp.org}.
    \bibitem{Arq_AngularComponents} Google Inc. (2022). \textit{Angular Components overview}. \href{https://angular.io/guide/component-overview}{https://angular.io}.
    \bibitem{Arq_AngularRouter} Google Inc. (2022). \textit{Angular - Router reference}. \href{https://angular.io/guide/router-reference}{https://angular.io}.

    % 4.3. Implementación
    \bibitem{rn1_queEsCiber} Cisco Systems, Inc. (2022). \textit{¿Qué es la ciberseguridad? - Cisco}. \href{https://www.cisco.com/c/es_mx/products/security/what-is-cybersecurity.html}{https://cisco.com}.
    \bibitem{rn1_cve} The MITRE Foundation. (2022). \textit{CVE}. \href{https://www.cve.org}{https://cve.org}.
    \bibitem{rn2_tecLogServidor} The Apache Software Foundation. (2022). \textit{Log4j - Apache Log4j 2}. \href{https://logging.apache.org/log4j/2.x/}{https://apache.org}.
    \bibitem{rn2_tecLogExtension} Robbins, C., Hyde, D et al. (2022). \textit{Winston: A logger for just about everything}. \href{https://github.com/winstonjs/winston}{https://github.com}.
    \bibitem{rn2_tecLogAppWeb} Fannin, D et al. (2021). \textit{Ngx-Logger: Angular logger}. \href{https://github.com/dbfannin/ngx-logger}{https://github.com}.
    \bibitem{rn3_multistage} Docker, Inc. (2022). \textit{Multi-stage Builds | Docker Documentation}. \href{https://docs.docker.com/build/building/multi-stage/}{https://docker.com}.
    \bibitem{rn3_dockerfile} Docker, Inc. (2022). \textit{Dockerfile Reference | Docker Documentation}. \href{https://docs.docker.com/engine/reference/builder/}{https://docker.com}.
    \bibitem{rn4_swagger} SmartBear Software. (2022). \textit{API Documentation \& Design Tools for Teams | Swagger}. \href{https://swagger.io}{https://swagger.io}.
    \bibitem{rn4_openapi} The Linux Foundation. (2022). \textit{OpenAPI Initiative}. \href{https://www.openapis.org}{https://openapis.org}.
    \bibitem{rn4_swaggerui} SmartBear Software. (2022). \textit{REST API Documentation Tool | Swagger UI}. \href{https://swagger.io/tools/swagger-ui/}{https://swagger.io}.

    % 4.5. Despliegue
    \bibitem{Deploy_SemVer} Preston-Werner, T. (2022). \textit{Semantic Versioning 2.0.0}. \href{https://semver.org}{https://semver.org}.
    \bibitem{Deploy_DockerHub} Docker Inc. (2022). \textit{Docker Hub Container Image Library}. \href{https://hub.docker.com}{https://docker.com}.

    % 5. Conclusiones y trabajos futuros
    \bibitem{Conc_EncuestaJetBrains} Sichkarenko, A. (2021, Sep 28). \textit{Developer Ecosystem Survey 2021: Raw data available}. \href{https://blog.jetbrains.com/blog/2021/09/28/developer-ecosystem-survey-2021-raw-data-available/}{https://jetbrains.com}.
    \bibitem{Moodle} Moodle. \textit{Moodle - Open-source learning platform}. \href{https://moodle.org}{https://moodle.org}.
    \bibitem{LTI_Spec} IMS Global Learning Consortium. (16 de abril de 2019). \textit{Learning Tools Interoperability Core Specification} (versión 1.3). \href{https://www.imsglobal.org/spec/lti/v1p3}{https://imsglobal.org}.
\end{thebibliography}

% \afterpage{\blankpage}
% \newpage
