\chapter*{Agradecimientos}

Quiero dedicar las únicas líneas de esta memoria en primera persona a agradecer a todos los que han puesto algo de sí mismos para ayudarme a hacer la carrera que culmino, al menos en parte, con este proyecto.

En primer lugar, a todos los profesores que me han compartido su sabiduría con vocación y que me han facilitado llegar a donde estoy hoy. A los profesores del Marillac: los de infantil, primaria ---con un especial recuerdo para el inolvidable Antonio---, secundaria y bachillerato ---a Silvia, María Jesús\dots--- a todos los que habéis marcado mi educación desde que tenía dos años. Y también a los de la universidad, especialmente a mi tutor, Mica, por su ayuda y las facilidades que me ha proporcionado para hacer este proyecto y el que está por venir.

También a mi familia de la universidad, que sois lo mejor que me llevo de la carrera: a Flavia, a José Luis, a Andrea, a Debi y a Ismael. Sin nuestras clases cantando, nuestros ``parchises'' en cuarentena, nuestras prácticas eternas juntos, las comidas antes de clase, las charlas de después en la biblioteca, los bolos, Asturias\dots cuántos momentos y peripecias vividas juntos que han hecho de este paso por la carrera un camino mucho más fácil y agradable. Ojalá continuemos creciendo juntos.

Y a vosotros, mi familia biológica, mi familia para toda la vida, a mi madre, a mi padre y a los que ya no estáis aquí aunque sigáis conmigo, a los que me habéis criado desde el primero de mis días y que me habéis enseñado innumerables cosas, los que me habéis dado la excelente educación que me ha traído hasta aquí y los que os habéis esforzado con dedicación y amor cada día para ayudarme a llegar a ser el ingeniero informático y, sobre todo, el hombre que soy hoy.

\begin{center}
    \textbf{Gracias}.
\end{center}